 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}



\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.2 : Tarification a posteriori - Systèmes Bonus-Malus} \\Théorie des chaînes de Markov}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Chaînes de Markov homogène}
\begin{block}{Chaîne de Markov homogène}
Chaîne de Markov homogène $(L_n)_{n \in \mathbb{N}}$ =  processus observé à des temps discrets tel que 
\begin{itemize}
   \item[1.] {\blue Propriété de Markov}
\[
\mathbb{P} \left\{L_n = \ell_n \mid L_{n-1}=\ell_{n-1},\ldots,L_0=\ell_0 \right\} = \mathbb{P} \left\{L_n = \ell_n \mid L_{n-1}=\ell_{n-1} \right\}
\]
   \item[2.] {\blue Propriété d'homogénéité}
\[
\mathbb{P} \left\{L_n = \ell \mid L_{n-1}= m \right\} = \mathbb{P} \left\{L_1 = \ell \mid L_0= m \right\}
\] 
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Loi d'une chaîne de Markov}
\begin{itemize}
\item Loi de $(L_n)_{n \in \mathbb N}$ déterminée de façon unique par 
\begin{itemize}
   \item[1.] la mesure initiale $\nu$ = loi de l'état initial $L_0$
   \item[2.] La matrice de transition $P =(p_{\ell,m})_{(\ell,m) \in \mathbb{N}^2}$ où 
   \[
   p_{\ell,m} = \mathbb{P} \left\{L_1 = m \mid L_0= \ell \right\}
   \]
    $p_{\ell,m}$ = probabilité de passer de l'état $\ell$ à l'état $m$.
\end{itemize}
% \item Loi de $L_1$ est donnée par $\mu_1 = \nu' P$, soit $\mu_1(\ell) = \mathbb{P} \left\{ L_1 = \ell\right\}$.
\end{itemize}
\begin{block}{Théorème de Chapman-Kolmogorov}
Soit $P^{(n)} = \left( p_{\ell,m}^{(n)} \right)$ où 
\[
p_{(\ell,m)}^{(n)} = \mathbb{P} \left\{L_n = m \mid L_0= \ell \right\}
\]
Alors
\[
P^{(n)} = P^n
\]
\end{block}
\begin{itemize}
  \item Loi de $L_n$ 
  \[
  \mu_n = \nu' P^n
  \]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Classification des états}
%\begin{dfn} \quad\\
\begin{itemize}
\item Etat $\ell$ communique avec Etat $m$ (noté $\ell \leftrightarrow m$)  s'il existe deux entiers $n_1$ et $n_2$ tels que $p_{\ell,m}^{(n_1)} \neq 0$ et $p_{m,\ell}^{(n_2)} \neq 0$.% On peut aller de l'état $\ell$ à l'état $m$ en au moins $n_1$ coups et de l'état $m$ à l'état $\ell$ en au moins $n_2$ coups.
\item Relation $\ell \leftrightarrow m$ définit une relation d'équivalence entre les états.
\item  Si tous les états appartiennent à la même classe ont dit la chaîne est {\blue irréductible}

\item Etat {\blue transient} = p.s. visité un nombre fini de fois par la chaîne
\item Etat {\blue récurrent} = état non transient\\
 \quad $\hookrightarrow$ Un état est soit transient soit récurrent \\
    \quad $\hookrightarrow$ Si $\ell \leftrightarrow m$, alors $\ell$ et $m$ sont soit tous les deux transients soit tous les deux récurrents. 
\item Etat {\blue récurrent positif} = proportion du nombre de visites dans cet état ne tend pas vers 0 \\
\quad $\hookrightarrow$ Si le nombre d'états est fini, alors les états récurrents sont tous récurrents positifs.
\item Etat {\blue récurrent nul} = état récurrent non positif
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Propriétés}

\begin{itemize} 
   \item Une chaîne de Markov homogène irréductible est toujours récurrente. 
   \item Une chaîne de Markov homogène irréductible avec un nombre d'états fini est toujours récurrente positive. 
\end{itemize}
\begin{block}{Période}
La période d'un état est donnée par 
\[
d(\ell) = \mathrm{pgcd}\left\{n \in \mathbb{N}^* : p^{(n)}_{\ell,\ell} \neq 0 \right\}
\]

\begin{itemize} 
  \item Si $d(\ell) =1$, alors on dit que $\ell$ est {\blue apériodique}
\item  Si $\ell \leftrightarrow m$, alors $d(\ell)=d(m)$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Chaîne ergodique}

\begin{itemize}
\item {\blue Chaîne ergodique} = chaîne irréductible, récurrente positive et apériodique.
\end{itemize}

\begin{block}{Théorème ergodique}
Soit une chaîne de Markov ergodique $(L_n)_{n \in \mathbb{N}}$, alors il existe une unique mesure de probabilité $\nu_0$ telle que 
\[
\nu'_0 P = \nu_0' 
\]
On dit que $\nu_0$ est {\blue invariante}

De plus, $L_n$ converge en loi vers $\nu_0$.
\end{block}

\begin{itemize}
\item Peu importe l'état initial, si on laisse la chaîne évoluer suffisamment longtemps, elle se stabilisera naturellement autour de la loi $\nu_0$ : 
\item Après un temps suffisamment long, 
\[
\mathbb{P}[L_n = \ell] \approx \nu_0(\ell)
\]
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}